---
title: 'обыватель в окружении'
date: '2019-07-17T00:00:00Z'
hero: /images/3.png
summary: 'Допрос инженера Молчанова, в редакции следователя Павловского: Я полностью со всей откровенностью должен заявить..'
---

Допрос инженера Молчанова, в редакции следователя Павловского:

> Я полностью со всей откровенностью должен заявить, что по ряду вопросов политики партии придерживался и высказывал взгляды, которые иначе как контрреволюционными назвать нельзя.
>
> Основной причиной их являлись: обывательское окружение, в котором я рос и воспитывался, среда беспринципной идеологически неустойчивой молодежи и крайний индивидуализм, в силу которого все, кто не шел по тому пути, по которому идут все, вызывали у меня сочувствие к ним.
>
> Этот индивидуализм и большая самоуверенность вызывали во мне сильно развитый скептицизм по отношению к советской действительности и, как следствие, я в своих взглядах среди товарищей доходил до антисоветских постановок вопроса по отношению к политике ВКП(б).
>
> Я нередко высказывал следующие взгляды и основной моей любимой теорией является теория свободной позиции личности, т.е. человек является силой и большой личностью только тогда, когда не считается с «мнением всех». В конкретном применении к советской действительности мои взгляды сводились к оправданию и прямому сочувствию к людям, противостоящим общепризнанным постановкам партии, т.е. идущим против советской действительности.
>
> [ 10 августа 1935-го, внутренняя тюрьма НКВД, Лубянка ]

3 августа, в день московских протестов, мы откроем небольшой обывательский ларёк на Пикнике «Афиши» — с историями из «Зубоскала» и хроникой текущих событий в Международном Мемориале и «Открытом Списке». Мирные формы протеста, пассивные формы протеста, невольные формы протеста — все вместе и по отдельности.
